\chapter{Gestione dei rischi}
\section{Evoluzione dei rischi}
In questa sezione si analizza l'evoluzione dei rischi e come sono cambiate le probabilità che un determinato rischi si verifichi. 
\\ \\
\textbf{Legenda} \\ \\
\textit{Probabilità}:
\begin{itemize}
\item \textit{Bassa}:la probabilità che il rischio si verifichi è compresa nell'intervallo 0\%-30\%.
\item \textit{Media}:la probabilità che il rischio si verifichi è compresa nell'intervallo 30\%-60\%.
\item \textit{Alta}:la probabilità che il rischio si verifichi è compresa nell'intervallo 60\%-100\%.
\end{itemize}
\textit{Impatto}:
\begin{itemize}
\item \textit{Insignificante}: il verificarsi del rischio non compromette la buona riuscita del progetto.
\item \textit{Tollerabile}: classifica rischi di semplice gestione in quanto, le problematiche ad essi collegate, sono facilmente risolvibili.
\item \textit{Serio}: rischi di questo tipo possono rallentare notevolmente il progetto mettendone a rischio la buona riuscita; è necessario risolverli nel più breve tempo possibile.
\item \textit{Catastrofico}: rischi di difficile soluzione; se non affrontati per tempo portano di sicuro al fallimento.
\end{itemize}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}p{#1}}
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|C{4cm}|C{5cm}|C{3cm}|}
\hline 
\rowcolor{Gray}\textbf{Rischio} & \textbf{Variazione della probabilità} & \textbf{Impatto} \tabularnewline
\hline 
Skill del team insufficienti & Invariata: Bassa & Tollerabile \tabularnewline
\hline
Poca conoscenza del dominio applicativo & Variata: Bassa & Serio \tabularnewline
\hline
Perdita di un elemento del team & Invariata: Bassa & Tollerabile \tabularnewline
\hline
Ritardo consegna task & Invariata: Media & Tollerabile \tabularnewline
\hline
Implementazione non completa & Invariata: Bassa & Serio \tabularnewline
\hline
Attività prolungata oltre la scadenza prevista in fase di schedule & Invariata: Media & Serio \tabularnewline
\hline
Incontro settimanale annullato & Invariata: Bassa & Tollerabile \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\caption{Identificazione dei rischi}
\end{table}

I rischi identificati in fase di pianificazione sono sostanzialmente rimasti invariati. Il rischio di non conoscere abbastanza il dominio applicativo si è quasi completamente azzerato, dato che il problema è stato studiato affondo. Il rischio di rilasciare il sistema in ritardo resta medio a causa dei problemi verificatisi con l'implementazione.

\section{Rischi affrontati e strategie applicate}
\begin{table}[ht]
 \centering
 \begin{tabular}{|p{4cm}|p{9cm}|}
  \hline
  \rowcolor{Gray}\textbf{Rischio}			& \textbf{Strategia applicata}\\
  \hline
  Attività prolungata oltre la scadenza prevista in fase di schedule	& Il problema non è dipeso da problemi di organizzazione interna bensì da imprevisti relativi al sistema esistente, quindi le strategie di prevenzione sono state inutili in questo caso. È stato necessario modificare lo schedule.\\
  \hline
 \end{tabular}
\end{table}
