\chapter{Riassunto dei test}
%Nome del progetto: RepominerEvo\\
%Nome del sistema:	???
%Numero versione:	1.0\\
%Commenti addizionali: ???

\section{System testing - Primo incremento}
Sono state testate le metriche relative al primo incremento del sistema.
\begin{itemize}
 \item Numero di revisioni del sistema.
 \item Numero medio di volte in cui i file di un package hanno subito cambiamenti.
 \item Numero medio di volte in cui i file di un package hanno subito operazioni di refactoring.
 \item Numero medio di volte in cui i file di un package hanno subito operazioni di bug fixing.
 \item Numero di autori di commit effettuati all’interno di un package
 \item Numero di linee aggiunte o rimosse (somma, media e massimo).
 \item Dimensione media dei file modificati.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}
Tester:
\begin{itemize}
\item Carlo Branca
\item Simone Scalabrino
\end{itemize}
Data test: 30/06/2014\\
Risultati dei test: Solo il 4\% dei test case ha evidenziato failure del sistema.

\section{System testing - Secondo incremento}
È stata testata la metrica relative al secondo incremento del sistema.
\begin{itemize}
 \item Metrica per il calcolo del Basic Code Change model.
\end{itemize}
Tester:
\begin{itemize}
\item Carlo Branca
\item Simone Scalabrino
\end{itemize}
Data test: 02/07/2014\\
Risultati dei test: Nessun caso di test case ha evidenziato failure del sistema.

\section{System testing - Terzo incremento}
È stata testata la metrica relative al terzo incremento del sistema.
\begin{itemize}
 \item Metrica per il calcolo del Extended Code Change model.
\end{itemize}
Tester:
\begin{itemize}
\item Carlo Branca
\item Simone Scalabrino
\end{itemize}
Data test: ??/07/2014\\
Risultati dei test: ???